\section{Grundlagen}
\subsection{Fragen und Ziele der Ökologie}
Die Ökologie befasst sich mit den \emph{Beziehungen} zwischen den \emph{Organismen} und ihrer \emph{belebten} und \emph{unbelebten Umwelt} sowie mit dem \emph{Stoff-} und \emph{Energiehaushalt} der Erde und ihrer Ökosysteme. Im Bereich der belebten Umwelt untersucht sie die Beziehungen zwischen den Lebewesen und welche Gemeinschaften sie bilden.\\
Die angewandte Ökologie analysiert die Belastungen der Umwelt und sucht Lösungen für die meist vom Menschen verursachten Umweltprobleme.

\subsection{Lebewesen und Umwelt}
Innerhalb eines Ökosystems unterscheidet man das Biotop und die Biozönose. 
\begin{itemize}
    \item Das \emph{Biotop} ist der \emph{Lebensraum}, der durch abiotische Faktoren wie Wasser, Licht, Temperatur etc. charakterisiert wird.
    \item Die \emph{Biozönose} ist die \emph{Gemeinschaft aller Lebewesen}, die im Ökosystem leben.
\end{itemize}
Während ein Biotop durch physikalische Grenzen abgeschlossen/isoliert ist, ist die dazugehörige Biozönose nicht völlig abgekapselt. Tiere migrieren hin oder weg von der Biozönose und Samen werden vom Wind oder Tieren hin- oder weggetragen.\\
Zu der \emph{Umwelt} eines Lebewesens gehören die biotischen und abiotischen \emph{Faktoren}, die \emph{sein Leben beeinflussen}. Zu solchen biotischen Faktoren gehören:
\begin{itemize}
    \item \emph{Artgenossen} spielen eine Rolle als \emph{Fortpflanzungspartner} oder Alternativen für Fressfeinde. Jedoch stehen sie in \emph{Konkurrenz} um Nahrung und Lebensraum.
    \item Die \emph{Population} oder Fortpflanzungsgemeinschaft ermöglicht es einem Lebewesen seine \emph{Gene weiterzugeben}.
    \item Andere Lebewesen oder Organismen der Biozönose dienen den \emph{Heterotrophen} als \emph{Nahrung}. Sie werden deswegen auch als \emph{Konsumenten} bezeichnen. \emph{Autotrophe Lebensformen produzieren} organisches Material, welches den Konsumenten als Nahrung dient. Sie werden deswegen \emph{Produzenten} genannt.
    \item \emph{Feinde} und \emph{Parasiten beschränken} die \emph{Populationsgrösse} und verhindern so die Überpopulation einer einzelnen Art. Um Fressfeinden und Parasiten zu trotzen entwickeln Arten Abwehrmechanismen wie Tarnung oder Gifte.
    \item \emph{Destruenten} wandeln \emph{organisches Material} in \emph{anorganisches} um. Sie verhindern so die Anhäufung von organischen \glqq Abfall\grqq{} und führen die Rohstoffe wieder dem biologischen Kreislauf zu.
    \item \emph{Konkurrenten konkurrenzieren} miteinander um \emph{Nahrung} oder \emph{Platz}. Dabei kann es sein, dass eine Art eine andere aus einem Biotop \emph{verdrängt}. Diese Verdrängung geschieht meist indirekt und langsam und \underline{nicht} aktiv.
    \item \emph{Verschiedene Arten beeinflussen} sich oft \emph{gegenseitig}. Diese Wechselwirkung wird oft erst bei genauerer Betrachtung ersichtlich. Beispielsweise bringen Blütenpflanzen einem Frosch keine direkten Vorteile, sie locken aber Insekten an, welche wiederum eine Nahrungsquelle für ihn darstellen.
\end{itemize}
Wie biotische Faktoren haben auch abiotische Faktoren einen verwobenen und nicht immer leicht erkennbaren Einfluss auf eine Biozönose.